# 高阶过程

**Tips: 所有的图示的计算过程不是非常严谨**

先看一个求和一组整数的求和公式：
$$
\sum_{i=a}^b i
$$
上述公式抽象成 **代码①**：

```lisp
(define (sum-sq a b)
    (if (> a b)
        0
        (+ (square a) (sum-sq (1+ a) b))))
```

简单描述下 (sum-int 1 4) 的计算过程（过程未写完整）：

```mermaid
graph TD

A["(sum-int 1 4)"] --> B["(+ 1 (sum-int 2 4)"]
B --> C["(+1 (+ 2 (sum-int 3 4)))"]
C --> D["(+1 (+ 2 (+ 3 (sum-int 4 4)))"]
D --> E["(+1 (+ 2 (+ 3 (+ 4 (sum-int 5 4))))"]
E --> F["(+1 (+ 2 (+ 3 (+ 4 0)))"]

```



再看一个数学公式：
$$
\sum_{i=a}^b i^{2}
$$
上述公式抽象成 **代码②**:

```lisp
(define (sum-sq a b)
    (if (> a b)
        0
        (+ （square a) (sum-sq (1+ a) b))))
```

再看一个莱布尼茨公式（省略数学公式书写），用来求 π / 8 的值。
**代码③**:

```lisp
(define (pi-sum a b)
    (if (> a b)
        0
        (+ (/ 1 (* a (+ a 2))) 
            (sum-sq (+ a 4) b))))
```


我们看到 **代码①**、**代码②**、**代码③** 的大部分过程都是相同的，只有一些细微的差别，我们来对此进行抽象 (伪代码)。

```lisp
(define (<name> a b)
    (if (> a b)
        0
        (+ (<term> a)
            (<name> (<next> a) b))))
```

我们将伪代码变成真实的代码：

```lisp
(define (sum term a next b)
    (if (> a b)
        0
        (+  (term a) 
            (sum term (next a) next b)
        )
    )
)
```

我们有四个参数

+ term ：过程
+ a：下界的下标
+ next：获得下一个下标的方法
+ b：上界

这是我们将 **代码①** 重写：

```lisp
(define (sum-int a b)
    (define (indent x) x)
    (define (next y) (+ y 1))
    (sum indent a next b)
)
```

可以看到，函数内部定义了两个计算过程，这两个过程可以进行替换。

我们再将 **代码②** 重写：

```lisp
(define (sum-square a b)
    (define (square x) (* x x))
    (sum square a 1+ b)
)
```

ok 写到这儿我已经忘记计算过程了，那么画图来描述一下 **代码②** 的计算过程 （假设求 (sum-square 1 3) ）：

```mermaid
graph TD

A["(sum-square 1 3)"] --> B["(sum square 1 1+ 3)"]
B --> C{"(> 1 3)"}
C --> |false| D["(+ (square 1) (sum square (1+ 1) 1+ 3)"]
D --> E["(+ _ _)"]
D --> F["(square 1)"]
D --> G["(sum square (1+ 1) 1+ 3)"]

F --> H[1]
G --> I["(sum square 2 1+ 3)"]

I --> J{"(> 2 3)"}
J --> |false| K["(+ (square 2) (sum square (1+ 2) 1+ 3))"]
K --> L["(+ _ _)"]
K --> M["(square 2)"]
K --> O["(sum square (1+ 2) 1+ 3)"]
M --> N[4]

O --> P["(sum square 3 1+ 3)"]
P --> Q{"(> 3 3)"}

Q --> |false| R["(+ (square 3) (sum square (1+ 3) 1+ 3))"]
R --> S["(+ _ _)"]
R --> T["(square 3)"]
R --> U["(sum square (1+ 3) 1+ 3)"]
T --> V[9]

U --> W["(sum square 4 1+ 3)"]
W --> X{"(> 4 3)"}
X --> |true| Y[0]

S --> Z["(+ 9 0)"]
V --> Z
Y --> Z

L --> AA["(+ 4 (+ 9 0))"]
N --> AA
Z --> AA

E --> BB["(+ 1 (+ 4 (+ 9 0)))"]
H --> BB
AA --> BB

BB --> CC["(+ 1 (+ 4 9))"]
CC --> DD["(+ 1 13)"]
DD --> 14

```

那么同样的 **代码③** 也可以写出来 (这里省略掉)。